# 베이즈 정리

조건부확률을 구하는 다음 공식을 **베이즈 정리(Bayesian rule)**이라고 한다.
$$
P(A \mid B) = \dfrac{P(B\mid A)P(A)}{P(B)}
$$
베이즈 정리의 증명은 다음과 같다.

(증명)
$$
P(A \mid B) = \dfrac{P(A, B)}{P(B)} \;\; \rightarrow \;\; P(A,B) = P(A \mid B)P(B)
$$

$$
P(B \mid A) = \dfrac{P(A, B)}{P(A)} \;\; \rightarrow \;\; P(A, B) = P(B \mid A)P(A)
$$

$$
P(A, B) = P(A \mid B)P(B) = P(B \mid A)P(A)
$$

$$
P(A \mid B) = \dfrac{P(B \mid A)P(A)}{P(B)}
$$

 여기에서 $P(A)$ 는 **사전확률(prior)**이라고 하며 사건 B가 발생하기 전에 가지고 있던 사건 A의 확률이다. 만약 사건 B가 발생하게 되면 이 정보를 반영하여 사건 A의 확률은 $P(A \mid B)$라는 값으로 변하게 되며 이를 **사후확률(posterior)**이라고 한다.

사후확률 값은 기존 확률값에 $\dfrac{P(B \mid A)}{P(B)}$ 라는 값을 곱하면 얻을 수 있다. 곱하는 $P(B \mid A)$ 는 **가능도(likelihood)** 라고 하고 나누는 $P(B)$ 는 **정규화 상수(normalizing constant)**라고 한다.

- $P(A \mid B)$: 사후확률(posterior). 사건 B가 발생한 후 갱신된 사건 A의 확률
- $P(A)$: 사전확률(prior). 사건 B가 발생하기 전에 가지고 있던 사건 A의 확률
- $P(B \mid A)$: 가능도(likelihood). 사건 A가 발생한 경우 사건 B의 확률
- $P(B)$: 정규화 상수(normalizing constant). 확률의 크기 조정

베이즈 정리는 사건 B가 발생함으로써(사건 B가 진실이라는 것을 알게 됨으로써 즉 사건 B의 확률 $P(B)=1$이라는 것을 알게 됨으로써) 사건 A의 확률이 어떻게 변화하는 지를 표현한 정리이다. 따라서 베이즈 정리는 새로운 정보가 기존의 추론에 어떻게 영향을 미치는지를 나타내고 있다.



### 베이즈 정리의 확장 1

만약 사건 $A_i$ 가 다음의 조건을 만족하는 경우,

- 서로 교집합이 없고

$$
A_i \cap A_j = \emptyset
$$

- 모두 합쳤을 때 (합집합) 전체 표본 공간이면

$$
A_1 \cup A_2 \cup \cdots = \Omega
$$

전체 확률의 법칙을 이용하여 다음과 같이 베이즈 정리를 확장할 수 있다.
$$
P(A_1 \mid B) = \dfrac{P(B \mid A_1)P(A_1)}{P(B)} = \dfrac{P(B \mid A_1)P(A_1)}{\sum_i P(A_i,B)} = \dfrac{P(B \mid A_1)P(A_1)}{\sum_iP(B \mid A_i)P(A_i)}
$$
$A_1 = A, A_2 = A^C$ 인 경우에는 다음과 같다.
$$
\begin{eqnarray}
p(A \mid B)
&=& \dfrac{P(B \mid A)P(A)}{P(B)} \\
&=& \dfrac{P(B \mid A)P(A)}{P(B,A) + P(B,A^C)} \\
&=& \dfrac{P(B \mid A)P(A)}{P(B \mid A)P(A) + P(B \mid A^C)P(A^C)} \\
&=& \dfrac{P(B \mid A)P(A)}{P(B \mid A)P(A) + P(B \mid A^C)(1-P(A))}
\end{eqnarray}
$$

### 검사 시약 문제

